


%----------------------------------------------------------------------------------------


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Fieldwork Elements}{Elements de Terrain}

\label{app:sec:qualitative}

%----------------------------------------------------------------------------------------


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Fieldwork Notebook}{Carnet de Terrain}

Nous rendons compte ici avec un certain niveau de détail des différentes sorties de terrain alimentant la section~\ref{sec:qualitative}. S'il n'est a priori pas standard de fournir de manière brute et ouverte le contenu des carnets de terrain, \cite{goffman1989fieldwork} souligne que celui-ci peut être un matériau de recherche en lui-même.



\paragraph{29/10/2016}{29/10/2016}

Bus - parc - rando improvisée - JiaLeFu.
Pratique de le nature beaucoup moins rependue qu'a HK
// we du 7/11 : rando a HK. Congestion totale. Du ferry ; metro ok ; de la rando a la descente.



\paragraph{16/01/2017}{16/01/2017}

Objectif : Guangzhou ? Pas credible car pont en construction - parti trop tard. Nouvel objectif Xiaolan par Zhongshan. Bus Zhuhai : villages isoles dans la campagne oppressante (vegetation). Pas sur si la ville est loin. Terminus bus Zhongshan : assez bien optimisé, impression que le bus attend. Deux changements seulement. Bus express : arret ajoute gare. Problem unfinished segments (autoroute qui devrait arriver a droite ?). Impossible de rejoindre la gare pourtant a 300m (traversee 4 voie) : des taxis moto improvises attendent specifiquement les gens qui descendent du bus : gare tres utilisee mais a priori insertion pas optimale ? Alentpurs de la gare : villages urbains type milieu de nulle part. Reseau taxis et moto taxi confirme l'impact "improvise" de la gare. Prendre le billet : 2h d'attente min, comme a Guangzhou le 11.prennent le billet en avance ? Ce train pourrait servir de rer (transposition a l'echelle ?) mais semble pas le meme esprit : effet tunnel, tandis que le rer irrigue les territoires avec une grsnularite assez fine. Peut etre la question de la MCR : bien des villes distinctes ! - reseaux tres independants, peu de determination intermediaire pour les infrastructures.

\paragraph{11/12/2016}{11/12/2016}


De Pekin a Guangzhou a Shenzhen par Dongguan. Taxi a Pekin : congestion - ultra galere - aeroport pas loin mais completement isolé. Bus express marchent bien entre les villes ; aeroport (jamais teste wntre villes direct autre que bus de la fac

Sur la congestion ? Assez aleatoire. Cf voyage en bus au port de ferry le 10/01 : 1h45 au lieu de 50min, meme heure a peu pres.

Le 11/01 : xiaozhou urban village : industrie tpuristique bien rodee. Difficilement accessible sans taxi ; semboe etre monnaie courante. Bateaubus : utilise pour vrais deplacements (//l'echec du batobus a Paris : configuration tres differente) : plus grand, riviere plus large, endroits moins desservis ?

Back sur Dongguan : paysage continu dusines pour migrants dans zone la moins bien desservie. Quelle mobilité de ces gens ? Citer MigrationDynaMics : tres mobiles sur le temps long, pas du tout quotidiennement ? Macao et HongKong sont vraiment des exceptions sur le daily commuting : carte speciale residents de Zhuhai (pas sur Shenzhen) pour HK et Macao - la main d'oeuvre moins chere ?

Voyage a Macao debut novembre : peu question de transports sur une superficie si petite. Gongbei est un peu la gare de Macao. Enorme complexe souterrain : shopping etc - vont a HK aCeter plein de merdes, surement Macao aussi. Bus efficace. Un peu de verdure le parc ancien fort. Pas vu les casinos. Temple. Cantonais. Culture locale particuliere.

Exemples d'interactions ? Developper le xiaolan, tres interessant. Coupler a des cartes d'evolution ? Peu credible..
Trouver photos typiques quelques unes en annexe - certaines dans le main text ? Si vraiment utile..

La situation de Tangjia : a peu pres egale distance de Gongbei et de Zhongshan sud. Polderisation. Role de l'université ? Collectif artistes - conservation du patrimoine - restaus bobos cafés etc. Surement differents degrés - mecs sinceres et dautres qui en profitent ? Hightech zone - conflits de gouvernance ? Tod a le beizhan ? Comparer environs a gare tangjia. Entite relativement indep : propre gare de bus, majorite de services sur place. L'attrait duneuf : le nouveau ktv de rencaigongyu semble faire venir gens en voiture - viennent de loin ?
Le port qui fonctionne pour acheminer du petrole : local ou plus large pour Zhuhai ?

Journee a Doumen : entite urbaine independante - nombreuses usines dans la zone : port au sud etc. Congestion quand traversé. Tours en construction partout.

\paragraph{19/06/2017}{19/06/2017}

Ancienne colonie fr : pas grand chose a dire ; zone renovee : interessant pour les regimes de propriete : pour se debarasser de l'urban village, le go a du racheter les terres, l'urbain est public, seul le rural peut etre possede - par une assemblee d'habitants.

Le 08/10/2016
Premiere impression des transports. Congestion raisonnable, marce bie
n
Strategie ppur eviter le changement pas.bonne idee : tres grand espace entree stations. Carte fausse : differentes perceptions et appropriations de l'espace urbain. L'urban village - sorte de choc ?
Deux mondes cohabitent - coevoluent ? Les etudiants a fond ultra serieux. Monde isole - liaison tunnel via le bus zhen fangbian.
Retour au 19/06/2017 : cite universitaire...


\paragraph{8/06/2017}{8/06/2017}


Seulement 4mois et beaucoup de changement : le tram semble marcher (faire une visite du tram et y refererp) - les mobikes sont partout : incroyable la vitesse a laquelle s'est developpe - semble bien marcher meme dans zone moins dense (ex autpur de la fac)
Avait deja teste en octobre les velos jaunes - developpes au debut pour campus seulement - rempamdus a present. Pas de gps. Probleme de la confiance et du rapport au systeme de transport . Ou securite plus generalement. Dans tous les cas plis de respect pour institutions et ce qu'elles mettent a disposition. Les tours sont finies pour l'exterieur. Mais la liu dong est toujours fantome.
Footing sur la baie (deux en un mois... vraie torture de courir en cette saison) : autres compounds commencent a ouvrir aussi. Mais services fermes, pas wncore les supermarches (pas sur car la nuit) : ville etalee (dense par les tours) - suppose la voiture.

Fin de la visite giangzhou 19/06
Cite universitaire : nombreux campus, type ville nouvelle. En grand et efficace. Tour en bus sous la pluie : peu dinteret ? Importance des investissements pour la normal university.
Connaissait deja indirectement car le bus sy arretait - pas concerne par leffet tunnel - impression donnee par le ppnt de l'autorpute super haut. Science center demesure.

// convention center zhuhai -> visite de terrain du 4/12/2016.
Point de vue desSplanificateurs : super masterplan, plans sur la comete pour ponts. Vue municipalite correspond pas a province ? Survendu. Role prpgres technoques ? (Cf reseaux multitechnique). Smart and shit. Puis village renovation - patrimoine conservation ? (Cf notes). Maison de zhongshan ..: pas fou


\paragraph{11/07/2017}{11/07/2017}

bus direct (faible bouchons, 2h10 quasiment tout de même). Gardien à l'entrée : balance les mobikes et autres, aucune pitié (car gênent la porte a priori ?). alarme des mobikes qui sonne.



\paragraph{24/07/2017}{24/07/2017}

Lifestyle du RenCaiGongYu : bus spécial de l'entreprise vient chercher gens devant. gros 4x4 pour aller au taf. pas mal de gens en bus Nord/Sud (traversent Baipu Lukou) ; pas trop fac. Nord : hightech zone ?




\paragraph{31/07/2017}{31/07/2017}

Voitures et tc : le pont que pour les riches si pas de transit ? Ou bus temps raisonnable ?
Des villes a deux vitesses.
Densite de Mobike : pas forcement fiable dans des configurations comme ca ?
Regarde que transports ? Pas darticulation particukiere a prtite echelle, auniveau archi, ou urba : forme urbaine qui suit plutot topo, cf grande zone polderisee. Un peu different centre ville, mais pas fou non plus (tres different HK, dans moindre mesure Shenzhen puis Guangzhou). Eventuellement un peu different autour gares, pseudo tod ?
Grand axe bagnoles : plusieurs stations service, puis magasins caisse.

Vieux weird, gueulent, mec affale les pieds en l'air.
Mec qui rentre de lhopital sysu, radio medocs.

Brume : pollution ?

Encore station.

Totem a la fin des cores values : shenme ?

Melange batiments tres modernes et vieux trucs petits carreuax.
Tunnel en mode voie express. Compound ferme, nature et batiments bas : pour riches?

Gonganchedao, a certaines heures : ?

Velovert, mobike.
Mibikes a la sation bus : intermoda.lite
(Cf photos)


(11h37)
Le tram. Freq attente ok. Stations pas si espacees. Macines a ticket marchent pas. Presence de l'anglais assez forte.
Peu frequente (deux meufs valises).
Design retrofuturiste un peu kitsch.
Controleur : note gens. Gratuit en test ?
Assez spatieux.
Nature - village urbain.
Controlleur super sympa. En effet periode de test, note sur feuille a la main.
Annonce en anglais (trad amusante - plesae leave to passengers in need)
Pas tres rapide tout de meme, comparable au bus.

Demarche administrative : super fluide cette fois -
(Rq : jamsis vu : centre bayunport ici)
Bureauctratie ultra efficwce. Tampon sur chaque feuille, meme photocopies, code barre etiquette, scanne, code certificat photos scanné (donc enregistre quelque part). Question : doivent avoir leur propre systeme de base de donnees, os aussi ? Prog internet ? Tecno specifiques ?.

En effetbpas plus rapide que le bus.
Pub plan sur petite tele : jusqua daxue, tour de notre ile.
Dessert hopital now (avant dernier arret)
Bureau customs.
Pleun lignes, autres vers le centre.
Dame speciale pour nettoyer
Les vieux lont pris juste pour tester ?
Accessible handicape (couloir etroit sordide)

Panneau delaves, images ideales.
Coordination avec le reseau de train.
7 lignes, 129km.
Vieux bus l1 genre historique : tpuristique ?
La plage artificielle ( naturrllement cailloux), hyper longue et deserte. A priori on se baigne pas
Batiments toujpurs en construction en octobre, espace de vente ouvert.
Laonianrenzuo: laisse la place.
Poste police : assez quadrille. Village pecheurs et nouveau compound.
Les grds parents avec les gosses, classique.
Gated com maisons indiv : ultra riches. Pyis u e autre decrepie.
Rq : une poubelle ds le bus(pomme vieile).
Aitres toyrs a flanc de montagne.
La baie. Rencaigongyu fait 1/6 de la skyline !
Immeubles de la nanmen : quelle date? Tushyguan 2000.
(12h19)
(-> 12h22 check envoi)
Pub macao : danseuse occ. Rock players ombre.





\paragraph{09/08/2017}{09/08/2017}

10h44
Sauté dans le tram, sous la pluie.
Stations pas pratiques // climat.
Toujours en test, pointe.
Sens opposé (a priori terminus)
Encore batiment officiel oppressant. Pompiers ont batiment similaire.
Arrive ligne de train : pas trop mal cpncu sur pa correspnndance. Zone qui semble toute neuve ; pas loin gare : genre to a priori. Terminus. Zone ouverte, equipement culturel. Gare integree, centre teCnique soys dalle ? Mec demande ou vont. Retour arriere une station.
Zone en dvlpmt. Demande ou va, doy vient (ou habutr) traditionnel surcahier.

Autourq station h colline verte, amenagee ?
Chemins de traverse, garages. Animé.vendeurs attendent dehors rue.
Gated community. Face hotel americain.
Centre taxis. Petitgarage encore. Archi bcp verre, lumiere ? Pas ecolo chsleur clim ?
Ligne ttain, va chopper le 70.mec pile, route fin absurde.
Damnque 36, 41. Changsha !
Dustances super longues, vraiment pas walkable. Mais bikeable.quoique pas trop de kobike. Train, pas vu. Autre.
Chantier. A cote genre village urbain pour les oivriers
Enorme pub pour que se voit du train. Mais arbres.
Operationenorme. Infos legales.
Impressionetrange, pas ville, campagnr pas si loin. Le propre de la megacityregion ?
Ok areivw a larret 70.
Deux mecs velo jaune-mobike.
Arrive arret. Dazhaimen : what ? Tric touristiqur ?
Gongancheng.
Suburbsin ? Meme pas vraimen. Difficile a qualifier.
Traverse montagnes a pripri. Le 26 stoppe, personne monte ni descend. Un 70 en face.
Du tod mou ? Car pas evident sans bagnole. A hk : super dense et peu etale. Comparer surface / population. Ici peu protection ?
Zone industrirlle. Rq : chgt avec bus orecedent pas pratique. Regarder si un eligne de tram prevue le lobg train. Type de transport train vs rer : forme et pratiques de la ville tres differentes. Schemas geographoques comparatifs. Light raip jpue le roele rer ? Peut etre decalage hierarchie car scaled with different density n lier au scaling.
Un mec a mobikr. Ouvrier rentre. Pause midi ou type 3-8 ? Bus, mais tout droit.
A hk, shenzhem sagglomere a la peripherie. Ici semble moins. Tailles vraiment pas comparable. Zhuhai pas a macao cr que shenzhrn a hk. Rope de zhongshan, comme dongguan ? Reprendre les slides de zhou.
Taxis racolent, sens inverse.
Pas frequence, prix et horaires min. Max de monde du 26, doivent changer. School de northeastren ? Pas mal de campus vers tangjiazhan. Bus clim et normal, 1 et 2.
Putong. Yes arrive.
Parce/temple, truc tpuristique en toutcas. Loupé.
Grosse pluie tres courte.
Putuo temple.
Meuf mail : buddy at hk university.
(Try schema papier)
Suit le train. 4 voies, campagne. Bout campus. Plus, voies chaque cote train.
Arretnulle part, usines j passage souterrain. Zone industrielle. Montagnes.

(11h42)
Tunnel mais service. Natural mineral water.
Long, plus 1km ? Q : comment font velos ? 1648m.

Residence ? Genre campus.
Yes campus de la beijing normsl university.
Panneau navetye jialefu arret bus.
Juste derriere montgame campus zhongda.
Canal, arbres plantes. Semble beaucoup boulot espaces verts.
Premieres tours. Ou pass le train qd campus ?
Artivee tangjiawanzhan. Lestours exactement la gare.
Bus electtique (10a rouge)
Pub immobilier, photo traon.
Gare, 11h54 - fin. (1h10)

(Trains 12h 2 l, 13h puis 16h) pas ouf frequent ?
Bien 5 yuan par billet si pas retire la gare concenree (depart ou arribee, la tangjiawan)
Tester le domac ! Standard ? Mettnt meuf parlant angalis ou coincid ?
Jeune couple parfait, mec genre manager propre syr lui, vienmet acheter appart dans nouvelle tour.


(12h35)
K3, pas mal d'attente ; a priori pas tres tardifs en plus.
Gare deserte, quartier semble artificiel, pas si dense hormis le compound. A l'ouest idem tres aere.
Modele tod pas comparable, semble pas de reelle volonte des pouvoirs publics (fausrait interviews / au moins check documents officiels). Plus speculation sur l'immobilier autour des gares ? Role de huafa ? Pas loin de beizhan, aucun train (a propri) faut larret au deux mais trop loin pour pied. Tod lointain, joue sur commuting longue distancr, pas forcement journalier ? Bus express, rapide.
Mec arrive sac, check plan : nouveau venu hugh trch zone ? Chauffeur sarrete pas, pas prevu pour le gars ? Si ok arret intermediaire.
Bus electtiqie, semble pas hybride (pas bruit moteur du tput a larret)
Zone humide, protegee avec lile ecologoqie a priori. Pont demesure pour y acceder : ebauche pont vers shenzhen (verifier ca).
Le golf de zhuhai : qui l'utilise ?
Partie assez ancienne dans la hightech zone ; proximite bord mer ou axe routier ? Dvlpmt serait interessant.
Arrivee tangjia. Le k3 super direct, finit a gongbei. Un arret trop tot, pas fait gaffe que le dongbei etaut aussi loin. Taxi sarrete, derriere veget, parve que sur piste cyclable ?
Zone ancienne suburbs de tangjis, ancien noyau urbain. Zone plus vivantr du coup. Pas sur que le bout de la zone soit pareil.
Livreurs velo, transportelec partout. Pleinde gosses avec grds parents a cette heure. Mec gare de bus coure en face, commodites ?
2 arrets tres proches a tangjia. Fille bus pouvait sassoir derriere seul, random ?
Station velo slogan hexie. Jeune regarde bizarrement. Puis encore core values. Bourrage de crane. Gov office local, plein truc different. Chauffatd musique y va. Photo avec rencaigongyu en fo nd
(12h56, gongan)




\paragraph{13/08/2017}{13/08/2017}

Experience du HSR - totalement saturé (vente certain nombre de tickets places debouts) ; ligne ``secondaire''. sur un we beaucoup de touristes. gare aussi secondaire, plus d'un train par heure. sillons sur la ligne doivent être saturés. approche de guangzhounan déjà avant Foshan, perte de temps énorme attente (due travaux gare Foshanxi ? pas que, autre train double) : congestion approche de la gare. dernier train assez tôt ? comparable Europe, selon heure arrivée. pas de trains de banlieue dans la gare, d'ou différente impression. par contre pour le train ``régional'' très tôt, super blindé. système des stations proches desservies par différentes missions pas si idiot ; mais du coup fréquence plus faible. incroyable auto-organisation des transports informels localement, super facile de rentrer, direct une moto-taxi, n'aurait pas pu faire plus rapide (un peu plus de 10km !).

Génie civil de la ligne : nombre impressionnant de ponts/tunnels ; logique vu la topographie chaotique de la région. 238 tunnels, 464km (https://en.wikipedia.org/wiki/Guiyang{\%}E2{\%}80{\%}93Guangzhou{\_}High-Speed{\_}Railway)




\paragraph{17/08/2017}{17/08/2017}


Les miracles de la bureaucratie. Allez a 5km remplir trois formulaires, lun pour etre autprise a faire letat des lieux, quu donnera ensuite un doc a aller donner a la fac. Loyer ensuite ?
A cette heure les gens travaillent, frequence de bus pas folle, les mototaxis en profitent pour racoler.
Bus express electrique, trois lignes. En fait pas mal de jeunes dans le bus. Egalement sortie d'ecooe, pleinbde gosses a velo, dont velo jaune (donc accessibles).
Carrefour bordelique et feux eteints, circu flic.
Dorment vraiment partout.

Commitee adminustratif di quartier : different comite de residents ?

Ligne 69 pas express.
Zone humide preservee, la 4v fait pffice de frontiere.
Mec bizarre voiture.



Velo etait gerable.
Parc attraction glauque et golf.
Hightech zone comittee.
2 descendent, subissent aussi la bureaucratir ?
Distrib pub ?
Beaucoup de mibike : lieu important.
HuggtechzonetaxpayerserVucehall.


A priori les formylaures sont pas indicatifs : le planning comittee controle les personnes dans chaque compound - de pa venait la appartment noticr du debut ?
La zone enorme, en polder et . Photo 2016, masterplan. Pas les transports, plan routes.
Pris un bus au pif, le k2 meme pas sur qui sarrete a tangjia. Au pirebun peu plus de flitaison.
Traffic va rapidement devenir un probleme.
Trois voies mais surchargé. Toute zone reservee armee.
Sarrete pas a tangjian yes premier arret.

Rq overcrowding (bus qui suit) ou leeme, autre un autrr ?





\paragraph{20/08/2017}{20/08/2017}


12h52
Fieldwork
Autour gare grde vutesse, quartoer sorti de rien.
Clobe des rencaigongyu. 14km piur le bouddha, super loin. Tour plus delabrees petit carreau.
Taxis racolent. Bus a 1yusn, vraiment pas cher.
Malls. Apres le qi tian, le super ba !
Lampadaire kitch idem emeicity.
Plus crowded dans le cwntre. Riviere, colline. Pas sur du centre ville.
Taxi bombonne gaz wtf n
Sorte de quartier affa8re. Plhs urban villagr, bprd de la riviere reammenage.
Parc. Retour grande avanue fenghuang. (Pas la meme) . Pas mal de mobike un peu partout.
Ville moyenne ? Chaleur assez ecrasante meme si sembke moins humide que le guangdong.
Pas sur de ce que font les gems un dimanche.
Gigantesque rond point, comme avenues.
Petutbouddha voiture, brosse dos wtf ?
Tactac a pedale. Ttansports informels : repondre a un besoin de mobilite : effet du territoire sur les transports. (Mais pas les infrasttuctures)
Residence petit carreau kitch type ville nouvelle formes rondes, mais toits vegetalises ont l'air cool.
Un ppnt sir immense riviere. Tours noires de l'autre coté.
Beres aussu plus ou moins en parc ici. Quartier activite / shopp9ng ? Monde descend.
Coupe route dangereusement.
Japanese buddhictuc culture ?(tshirt)
Promenade en cours d'amenagement.
Campagne en face, fermes sur monticule, ferait presque toacane oarfois ?
Scenic water hotel.
Vieux rentre de pecher ?
Chauffeur twl.
Oeuvre art kitxh sur la promenade.
Chargement ou dechargeme.t granukat/usine flottante ?
Tours isolees ds vallee / temple b quartier culturel n acces riviere amenage en face.
Proximite pont : axe desserte important ?
Pont entree twmples fakr.
Arrive niveau dessus ds la ville. Tours encore. Ancienne colline ?
Apple store.
Tour oetits carteaux colonnes. Bien colline. Blocs vieix, pas urban village. Parc encore. Must be a liveable city ?
Yangyuang guangchang.
Remonte pour chpppet le ppont.


Rue pietonne sympa.

Drague bien le flwuve.

15h28
Estce toujours de la congestion si plus externalites negatives, et si infra sont prevues pour ? (Dimension et efficacite des gestion des queues impressionantes)
Image tellement fausse du depart tekecabine a 5h du mat 3 peles et nous : finalement une foule ininteromppue sur les 3km depuis le village, et de pkus en plus dense. Au sommet, agglutination. Attente du lever su soleil. Rent coats. Bus station usine. Industrie des hotels et restau (sur le pouce : un tous les 300m environ ?) fait vivre les locaux : tourisme plus que de masse (hypermasse), correspond bien aux dimensions et aux fonctionnements urbains ? L'hsr la panacée pour mettre en place, ultra pratique et autoadatatif. Se voit dans les projets de dev. ce quils attendent des lignes nouvelles : enormes ensembkes et quartiers nouveaux autour des gares. Leshan dans l'emprise de Chengdu ou un peu indep ? Chengdu-Chongqing pas vraiment une mcr, ou par le bas : deux regions metropolitaines en croissance très proches ? Sur la lgv doit etre a 1h. Branche en construction dur sud-ouest apres Leshan : branche vers Kumning ? Ou trucyang ? A priori guangzhou chengdu par guilin est prevu.
Incroyable cebtruc de s'accomoder de la congestion : fini par craquer pour faire la queue pour le cliff passage, au bout dune heure dont plus d'un quart d'hwure immbolie, craque. Aucin moyen de savoir combien prendra en tout ; eviter stress pour train ; etc. Tellement pas agreaboe dans ce bordel que vaut pas plus le coup.

Village urbain accroche collibe.
Compounds assez neufs.
Qingzhensi : indic en arabe.
Sest vraiment vidé apres le parc.
Pas exactement rencai dans la forme, mais style vraiment identique, et ressemblance a l'oeil.
Ensemble commercial fake, deux cotes de lavebue identiques : meme qu'a yangshuo ?esplanade enorme entre gare tgv, coach station, gare de bus.
Pas mal qui restent pour terminus : hsr station.
Parking souterrain ?

16h03

Quelle a pu etre la rationale ppur la construction de la ligne si ce nest tourisme ? Lien rapide avec aeroport ? Deja metro, ce train trop compliqir poir etre utile. Mais connecyer laeroport a dautre desyinations plus au nord ?
Connecter ville moyenne. A du influencer. Etudes de previdion de traffic : hypotheses ? Fluctuatuons saisons ? Meme si surement beaucoup moins fluctuant qu'en Eurpoe, doivent faire le plein quand meme ?
Promenade riviere : quartier des ktv, en nombre !
Quartiers sordides salons de massages / sex shop vendredi soir : proximité de la fac ?
S'adapteront toujours a la oresence dune demande et l'exacerberont, car fonctionne forcement vu le nombrebde personnes qui passent. Proba mecanique. Et si tel sollicitateur disparait, un autre le remplacera mecaniquement. Capitalisme extremement sauvage, pire que capitalisme ocidental ? Difficile a percer, parce que personne ne se laisse vraiment dans la merde et beaucouo d'entrqide. Les core values ultrahypocrites ? Pour certaines, mais peut etre meme pas selon la facon dont elle sont presentees ?
Regulation des taxi a Chengdu : pour evielter sollicit. locales ? Etrange.
Touristes vraiment a l'arrach, femme en talons-haut, adolescent a moitie a poil qui ont aucune idee du timing ou de si pourront y arriver. Dans tous les cas plus que secure, aseptisé malgré l'effort (aucune prise de decision d'itineraire ou de xonduite a mener dans passage delicat) donc vesy vrai qu'ouvert a tous, avec autant de ravito et heberg pas dangereux, consommeront meme plus  ?
A quoi mene cette logique de croissance pure ? Va finir par avoir un probleme, pour linstant arrive toujours a detourner les esprits.
Experience du bouddha : vriament interessant si fake et hypercrowded ? Quy gagne ton a y aller ? Visite en numerique ? Lemotion du lieu est partie integrante de laventure.
Remarque : aseptuse mais flechage foireux si tu veux tecarter un peu du troupeau, tres vite cmplique meme pour chinois (cf perte au debut)
16:17








\paragraph{21/08/2017}{21/08/2017}


12h20
Field. Metro giangzhou.
Hotel dans village urbain, standard min cheap ? Opportunités pour rural ici : exploitee a fond par la famille (pere gere, demande de bien noter l'hotel en partant, fils navettes (surement). Autres similaires dans le bloc : surement bonne opportunité.
Galere avions : lien reorg path flights ? On mis 3 avions min dans un 330, pour ca que pas de pb au moment emission carte. Plus tatd jamais parti ?
Depuis aeroport autant de gens travaillent / vieux avec gosses, que valises etc. Blindé premiere station.
Densité autour stations. Reflexion carte metro : assez bien concu, pas trop de changements, couvre bien. Guangfo line : deuxieme ou en extension ? Resultat rapprochement des communes. Fusion metropoles niveau intermediaire (deja fait dans hypotheses modele d'ailleurs). Occupation tres vite croissante. En fait, vu interdist entre stations, plus proche rer, et le metro local (micro) a la parisienne n'existe pas. Independance des comunes : pas de plan cpordones, et de njveau intermediaire avec trains du coup, encore confirmé. Mcr pas ultra fluide fonctionellement. Idee : classification des mcr selon profils d'accessibilité et/ou de mobilité ; ou duscontinuités locales ; ou fragmentation des centres - sur plusieurs dimensions : fonctions, pop, transport, administratif/gouvernance, et ?
Un peu back au forme/fonction, a une autre echelle ?
Coupler classif urban form/nw - determination endogene des limites.
[Quel commuting a cette heure ?]
Niveau cooperation et niveau gouvernance important, degré collaboration, les 2 differents. Avec les zas, encore plus compliqué : certaines dimensions percolent plus difficilement ou pas du tout. (Residential dynamics par exemple, influence - connexions exterieur (beaucoup plus fluide pour hk)).
Plus rapide de prendre bus depuis campus, meme si ticket ? Etrange. Gares zhuhaibei et tangjiawan reduisent effet tunnel tout de meme.
Quel niveau de planning pour empecher etalement ? Ex zhuhai hightech zone, totalement planifie, majoritairement urbain.
Jamais allé a fenghuangshan : pourraient a long terme amenager chemins comme hk ? Depend si demande du public, pas tres forte a priori.
Rush hours quand vont travailler ? (Autres profils ?)
Dongzhan assez centrale, ligne 1.
Interview ? Miss sauce. En effet train pas pratique, da didi. Linxing : avion chengdu. Formayion pro, meme gongsi, branche a chengdu. Peuvent etre super stricts sur les bouddhas !
En fait si pas mal boulot (chemise etc).
Chgt metro sur meme ligne : gestion des branches plus facile ? Rq : jamais fait le.chgt, seulement 2 fois, premiere marche depuis kecun, deuxieme marche jusqua guangzhouta.
Bordel relatif queue (pas places assises) // bus leshan montee baston.
Antichrist bart simpson sac. Aixin zhuanzuo : curtosy seat.
Mec trimballe enorme paquet - cartons sur diable, no pb dans le metro ! Impression plus en plus (comparé a quoi ?) de gros. Tourisme : certaine classe population, plus vulnerable obesité ? Mais fast food risquent dimpacter pauvres aussi ? Trop cher pour linstant. Espere regulations, font attention.
Mec au paquet pied nu, sassied par terre alors que crowded, regarde video portabpe avec son a fond. (Assis sur tongs en fait)
Arrivee kecun.
Marchent pss escalators, flix etc : pas de sentiment de stress.
Mix pop assez etrange : jeunes hyper kitchs, moyens vieux classique : vrai effet generation ?
Pas sur usage twl et weixin.
Escalator : selfmoving. Sexurity hyper sttong - mais pas pour ca que pas dattaques : controle pop, repression, culture, respect. Effet clim hardcore meme stations quand sort.
13h10 (12)


15h08
Rental bike rouge : encore autre type ? Mcdo super frequenté, hardcore.
Service bus reduit depuis le 12 : juste apres derniere venue ; jusqu'au 26 aout. 4 bus par jour. Reprise cours bientot, plus etudiants entree campus. Reviennent plus tot pour bosser. Jingye : en effet, hardwork dit linxing. Sentiment de travail pour la communauté ? Entraide - parler aux gens plus directement.
Mauvaise experience fuwuyuan en sichuan (aeroport, sinon globalement ok. Mec hotel fangmian laisse manger, donne eau chaude). Nuce people ride bycicles (tshirt). Qui va zhuhai a cette periode/heure ? 6 personnes 2h avant le bus ; minorité etudiants. Profs ?
Rencaigongyu, pensent que prof a chaque fois. Position privilegiée. - comme pour talks a la conf en fait.
15h18.
-> 1field.

18h08 :
Derniere traversee de la mcr de ce coté. Ligne de train en construction : raccourci guangzhounan-dongguan ?
Chinese dream : propagande du gouvernwment, lie au fuqiang etc. 
Si a max sur eco circulaire et energie verte, peut etre assez efficace une fois que infrasttuxtures stabilisees. Objectif du gouv courant : nuveau de vie minimal pour tous. Renforcement et generalisation de la classes moyenne, reduction des inegalites par le bas. Mais quid des inegalites qui se creusent par le haut ? On peut faire confiance au gvt pour recadrer ca rapidement, ou ont abandonné ?
Partie sud de guangzhou, villages urbains eparpilles, pas mal d'agriculture. Question : ou sont les centrales pour alimenter toute la.mcr ? Hk et macao doivent acheter grande partie electricité (et eau ?)
Et les inegalites entre les villes ? Question des villes moyennes. Reequilibrage des ressources, regulation des migration : tentative d'action sur les parametres de la loi d'echelle. Peut marcher contrairement a urss car en plus full capitaliste ? Combine intelligeamment topdown et bottomup (cf article China daily : main visible et main invisible).
Bus pris par des gens qui sont pas de zhongda ? (Grouoe de vieux, pas sur quils laient pris). Minettes arrivent bus se zhuhai, gatdent valise pdt que autres partwnt : voyage de promo ?
Toujoirs les spots sorsides sur ecran du bus : images accident relles, simulations. Idem bus pour descendre de emeishan (et pour aller a baiyun lautre soir ?)
Encore propagande core values. Pas tant d'usines visibles que ca dans le paysage, doit etre bien reparti. Tours en construction au loin. Deja Zhongshan car colline. : acces a la mer de Zhongshan. Passe le pont limite (pas sur).
Tout le monde dort : doivent se coucherbhyper tatd/lever hyper tot et bosser comme malades pour etre autant crevés. Centrale en construction au loin (passe a cote) : quasiment finie en moins d'un an.
Musique pourrie navette hier soir dans la tete : mec se maintient eveille ?
Canal maisons pilotis. Tours de zhongshan au loin. Beaucoup de lignes electriques dans le paysage - centre transfo.
Une ruote lampadaires, encore canal large.
Gerer l'expansion en gardant les terres agricoles : pas possiboe si access accrue partout. Zones de vide peut etre necessaires, piur garder une mcr saine.
Echangeur.
Pas urbain continu, permet de respirer : concept de la ville creuse a une plus gande echelle ?
Toujours petits carteaux maisons villages urbains.
Zhongxue : college vieux batiment couleur corbu, horloge. Cheminee centrale en construction.
Peut etre que maintenant limite en fait (zone bureux usines etc, densite plus forte tours en construction). Super cpicher de soleil, peut pas le prendre car aitre cote et rideaux.
Usine recente, encore vide. Bcp usines. Complexe tours pas si vieux. 
Pinganda ? Slogan oour rouler safely ?
Pas mal de nature encore.
Puce protable : chgt plus besoin.
Champs eau : aquaculture ?
Supoorts pilones pieds beton rouge-blanc ?
Froid a present.
Station essence (ou avait stoppe en juillet)
Rq : limitr a 100 mais roulent plus vite.
Encore zhongshan au loin. Soleil. Ipad film minette.
Pont suspendu - celui en construction bloque iti bus.






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Illustrations}{Illustrations}

% important photos : cf tram.








%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Interviews}{Entretiens}









