


% Chapter 

%\chapter{Urban Morphogenesis}{Morphogenèse Urbaine} % Chapter title
\chapter{Morphogenèse Urbaine}

\label{ch:morphogenesis} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:name} 

%----------------------------------------------------------------------------------------

%\headercit{}{}{}

%\bigskip


Il est bien établi en géographie l'importance des relations spatiales et de la mise en réseau, comme le formule \noun{Tobler} par sa ``première loi de la géographie''~\cite{tobler2004first}\comment[FL]{la citer}.\comment[CC]{phrase a reformuler: les relations spatiales ... sont bien etablies en geo, et comme le prouve par ex. la premiere loi de la geo de tobler "..."} Nous l'avons mis en évidence pour les relations entre réseaux et territoires par exemple en section~\ref{sec:interactiongibrat}. Toutefois, les travaux sur la non-stationnarité et la non-ergodicité, ainsi que la mise en valeur d'échelles locales endogènes, suggèrent une certaine pertinence à l'idée de sous-système relativement indépendant, au sens où il serait possible d'isoler certaines règles locales régissant celui-ci étant fixés certains paramètres exogène\comment[CC]{s} capturant justement les relations avec d'autres sous-systèmes\comment[CC]{pas clair. plutot faire 3 phrases sinon on perd completement le sens}. Cette question porte à la fois sur l'échelle d'espace, de temps, mais aussi sur les éléments concernés. Reprenons un exemple concret de terrain déjà évoqué en Chapitre~\ref{ch:thematic}: la laborieuse mise en place du tramway de Zhuhai. L'impact du retard de la mise en place et la remise en question de futures lignes, dus à un problème technique inattendu lié à une technologie de transfert de courant par troisième rail importée d'Europe qui n'avait jamais été testée dans les conditions climatiques locales, assez exceptionnelles en termes d'humidité, aura une nature très différentes selon l'échelle et les agents considérés\comment[CC]{hierarchise cette phrase: les details entre parentheses et l'info principale mise en valeur "le retard et l'incertitude affecte differents acteurs differement}. Le manque de coordination générale entre transports et urbanisme laisse supposer que les dynamiques urbaines en terme\comment[CC]{s} de populations et d'emplois y sont relativement insensibles à court terme\comment[FL]{sens ?}. Le Bureau des Transports de la Municipalité ainsi que le bureau technique Européen ont pu subir des répercussions politiques et économiques bien plus graves\comment[FL]{$\sim$}\comment[CC]{quel rapport? on est toujours a Zhuhai ou pas?}. D'autre part, que ce soit à Zhongshan, Macao ou Hong-Kong le problème a une repercussion quasi-nulle\comment[CC]{c'est un resultat ou une supposition? Avant de generaliser, a ta place, j'interpreterais cette info d'abord: dans ces 3 villes, pas d'incidence car connexion faible et diffferents sous-systemes qui amortissent}. Généralisant au système de transport local, celui-ci peut être relativement bien isolé des systèmes voisins ou à plus grande échelle\comment[CC]{supprimer "ou a plus grande echelle}, et donc ses relations avec la ville considérée dans un contexte local. On supposera à la fois une certaine forme de stationnarité locale (``régime urbain local'') mais aussi une certaine indépendance avec l'extérieur. Dans ce cadre, son auto-organisation locale impliquera nécessairement des relations fortes entre forme et fonction, de par la distribution spatiale des fonctions urbaines mais aussi car \emph{la forme fait la fonction} dans certains cas de figure, au sens des motifs d'utilisation entièrement conditionnés à cette forme\comment[CC]{je vois pas le lien avec les phrases precedentes}. Le type de raisonnement que nous avons esquissé mobilise les éléments essentiels propres à l'idée de \emph{morphogenèse urbaine}. Nous allons dans ce chapitre clarifier sa définition et montrer les potentialité\comment[CC]{s} qu'elle donne pour éclairer les relations entre réseaux et territoires. La morphogenèse, qui a été importée de la biologie vers de nombreux champs, a dans chaque cas ouvert des voies pour l'étude des systèmes complexes propres à ce champ selon un point particulier. Il est important de noter que le monument qu'est la Théorie des Catastrophes de \noun{René Thom} introduit une façon originale de comprendre la différentiation qualitative et donc la morphogenèse. Cette théorie, très mal comprise \comment[CC]{par qui? est-ce que c'est important dans ton argumentation ici? sinon ca fait un peu pedanterie gratuite}, contient un potentiel d'application immense aux problèmes qui nous concernent, comme l'a effleuré \comment[CC]{id} \noun{Durand-Dastès}~\cite{durand2003geographes} en évoquant la systèmogenèse, que nous développerons en ouverture. Dans un premier temps, un effort d'épistémologie par des points de vue complémentaires de plusieurs disciplines permet d'éclairer la nature de la morphogenèse dans la section~\ref{sec:interdiscmorphogenesis}. Cela permet de clarifier le concept en lui donnant une définition bien précise, distincte de celle de l'auto-organisation, qui appuie les relations causales circulaires entre forme et fonction. Nous explorons ensuite un modèle simple de morphogenèse urbaine, basé sur la densité de population seule, à l'échelle mesoscopique, dans la section~\ref{sec:densitygeneration}. La démonstration que les processus abstraits d'agrégation et de diffusion sont suffisants pour reproduire l'ensemble des formes d'établissements humains en Europe, en utilisant les résultats de~\ref{sec:staticcorrelations}, confirme la pertinence de l'idée de morphogenèse pour la modélisation à certaines échelles et pour certains aspects\comment[CC]{lesquels? si tu ne les mentionnes pas, ca n'apporte aucune information}. Ce modèle est ensuite couplé de manière séquentielle à un module de morphogenèse de réseau dans la section~\ref{sec:correlatedsyntheticdata}, afin d'établir un espace faisable \comment[CC]{faisable? ou bien plutot theorique / potentiel / possible} des correlations statiques entre indicateurs de forme urbaine et indicateurs de réseau, qui sont comme on l'a vu précédemment un témoin des relations locales entre réseaux et territoires \comment[CC]{cool}. Celui-ci s'avère relativement large, ce qui confirmera l'utilisation de ce type de modèle de manière fortement couplée par la suite\comment[CC]{pourquoi? il faut expliquer tes conclusions car ca n'est pas evident}.




\stars


\textit{Ce chapitre est composé de divers travaux. La première section est adaptée d'un travail en anglais en collaboration avec \noun{C. Antelope}, \noun{L. Hubatsch} et \noun{J.M. Serna} à la suite de l'école d'été 2016 du Santa Fe Institute~\cite{antelope2016interdisciplinary}; la deuxième section est traduite de~\cite{} \comment[CC]{pas de ref.}; et enfin la troisième section a été écrite pour les Actes des Journées de Rochebrune 2016~\cite{raimbault2016generation}.}



\comment[CC]{Attention. Les parties traduites sont tres claires et avec un niveau de langage soigne, tandis que les introductions / transitions sont brouillonnes et touffues. Il faudrait harmoniser le tout, c'est a dire surtout fluidifier les transitions qui sont la partie en propre de ton manuscript de these, le reste etant deja publie ailleur}





%----------------------------------------------------------------------------------------









